
\medskip

%On dispose d'une roue dont les 4 secteurs ont tous la même aire et sont numérotés : 
%
%1 ; 2 ; 3 ;~4.
%
%On dispose également d'une urne contenant 3 boules numérotées: 2 ; 3 et 4.
%
%Les boules sont indiscernables au toucher.
%
%On considère l'expérience aléatoire suivante : 
%
%\og On fait tourner la roue puis on tire au hasard une boule dans l'urne. On forme alors un nombre entier à deux chiffres tel que :
%
%\begin{itemize}
%\item[$\bullet~~$]Le chiffre des dizaines est le numéro indiqué par la flèche sur la roue.
%\item[$\bullet~~$]Le chiffre des unités est le numéro de la boule tirée dans l'urne. \fg
%\end{itemize}
%
%\psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
%\begin{center}
%\begin{pspicture}(13.5,4)
%%\psgrid
%\pscircle(4.5,2.2){1.3}
%\rput(3.9,3){1} \rput(3.9,3){1} \rput(5.2,3){4} \rput(5.2,1.5){3} \rput(3.9,1.5){2}
%\rput(4.5,0.4){La roue: chiffre des dizaines}
%\psline[linewidth=2.5pt]{->}(3,4)(3.7,3.22)
%\pspolygon(10,0.8)(12.6,0.8)(12.1,3.3)(10.5,3.3)
%\rput(11.4,0.4){L'urne: chiffre des unités}
%\pscircle(10.8,1.6){0.4} \pscircle(11.8,1.6){0.4}\pscircle(11.4,2.6){0.4}
%\rput(10.8,1.6){2} \rput(11.8,1.6){4} \rput(11.4,2.6){3}
%\end{pspicture}
%\end{center}
%
%\emph{Exemple} : Si la flèche indique le numéro 1 sur la roue et que la boule tirée dans l'urne porte le numéro 3, on forme le nombre 13.
%
%\medskip

\begin{enumerate}
\item %Écrire la liste des 12 issues possibles.
Il y a 4 possibilités pour le chiffre des dizaines et 3 pour le chiffre des unités soit 

$4 \times 3 = 12$ issues :

12, \quad 13, \quad 14, \quad 22, \quad 23, \quad 24 ;

32, \quad 33, \quad 34, \quad 42, \quad 43, \quad 44.

\item %Déterminer la probabilité de l'évènement: \og Obtenir un nombre impair \fg.
4 issues sont des nombres impairs soit une probabilité de $\dfrac{4}{12} = \dfrac{4 \times 1}{4 \times 3} = \dfrac13$.
\item On considère l'évènement $A$ : \og Le nombre formé est un nombre premier et inférieur à 30 \fg.
	\begin{enumerate}
		\item %Quelle est la probabilité de l'évènement $A$ ?
		Les nombres issues et premiers sont 13 et 23 \:;\: on a donc $p(A) = \dfrac{2}{12} = \dfrac16$.
		\item %Quelle est la probabilité de son évènement contraire ?
		La probabilité de ne pas obtenir de nombre premier inférieur à 30 est égale à $1 - \dfrac16 = \dfrac56$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

%À l'aide de cette expérience aléatoire, on crée un jeu de hasard.
%
%Le joueur gagne s'il obtient un multiple de 11.

\begin{enumerate}[resume]
\item %Montrer que la probabilité d'obtenir un multiple de 11 est égale à $0,25$.
Les issues multiples de 11 sont :

$22 \:(22 = 2 \times 11) \:;\quad 33\: (33 = 3 \times 11)$ et $44\: (44 = 4 \times 11)$.

La probabilité d'obtenir un multiple de 11 est donc égale à $\dfrac{3}{12} = \dfrac14 = 0,25$.
\item %On souhaite simuler ce jeu à l'aide d'un logiciel de programmation.

%On a rédigé le script ci-dessous:
%
%\begin{center}
%\setscratch{scale=.8}
%\begin{scratch}[num blocks]
%\blockinit{quand \greenflag est cliqué}
%\blockvariable{mettre \ovalcontrol*{Gagné} à \ovalnum{0}}
%\blockrepeat{répéter \ovalnum{100} fois}
%{%% début repeat
%\blockvariable{mettre \ovalcontrol*{Chiffre des dizaines} à \ovaloperator{nombre aléatoire entre \ovalnum{1} et \ovalnum{4}}}
%\blockvariable{mettre \ovalcontrol*{Chiffre des unités} à \ovaloperator{nombre aléatoire entre \ovalnum{...} et \ovalnum{...}}}
%\blockif{si \ovalnum{....................} = \ovalnum{....................} alors}
%{%% début if
%\blockvariable{ajouter \ovalnum{1} à \ovalnum{Gagné}}
%}%% fin if
%}%% fin repeat
%\blockstop{dire  regrouper \ovalnum{La fréquence d'apparition d'un multiple de 11 est de :} et \ovalcontrol{Gagné} / \ovalnum{100} pendant \ovalnum{2} secondes}
%\end{scratch}
%\end{center}
%
%Information:
%
%\ovaloperator{nombre aléatoire entre \ovalnum{1} et \ovalnum{4}} renvoie au hasard un nombre parmi 1, 2, 3, 4.
	\begin{enumerate}
		\item %Écrire sur la copie comment compléter les deux cases vides de la ligne 5.
Ligne 5 il faut compléter par les nombres 2 et 4.
%\emph{Ne pas justifier}.
		\item %Écrire sur la copie comment compléter les deux cases vides de la ligne 6.
Ligne 6 : il faut écrire :

Si chiffre des dizaines = chiffre des unités.
%\emph{Ne pas justifier}.
		\item %On a cliqué sur le drapeau et voici le résultat du programme :

%\og La fréquence d'apparition d'un multiple de $11$ est $0,23$. \fg

%Pourquoi le résultat est-il différent de celui obtenu dans la question 4 ?
Le résultat correspond à 100 tirages pour lesquels 23 nombres obtenus sont des multiples de 11.

Plus le nombre de tirages augmente et plus la proportion de multiples de 11  se rapproche de 0,25.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
